Les ouvriers qualifiés des industries de process sont le plus souvent amenés à piloter, conduire ou surveiller des installations ou des machines dans les industries de transformation des matières premières : agroalimentaire, fabrication de matières plastiques, confection de pneumatiques, industrie chimique ou pharmaceutique, matériaux de construction, métallurgie. Ils peuvent aussi travailler en laboratoire, dans les secteurs public ou privé.Dans les années 1980 et 1990, la mécanisation et la complexification des méthodes de production ainsi que la recherche de la qualité ont entraîné un développement de ces métiers qualifiés, tandis que les emplois non qualifiés étaient en net repli. Les effectifs ont cependant diminué depuis le début des années 2000, sauf dans l’industrie agroalimentaire. En moyenne sur la période 2012-2014, 301 000 salariés exercent un métier d’ouvrier qualifié de process. C’est dans le Nord que leur part dans l’emploi régional est la plus forte.La structure par âge des salariés est proche de celle tous métiers confondus. Les femmes occupent en 2012-2014 28 % des effectifs. Elles sont plus nombreuses qu’il y a trente ans mais leur part est la même qu’en 1982-1984 parmi les jeunes. Le niveau de diplôme des salariés s’est nettement accru et la part des non diplômés, de 66 % au début des années 1980, s’établit désormais à 29 % en 2012-2014, le niveau CAP, BEP étant désormais le diplôme le plus fréquent pour exercer ce métier. Et les titulaires d’un baccalauréat ou plus représentent maintenant plus de la moitié des jeunes de moins de 30 ans.Les ouvriers qualifiés des industries de process travaillent essentiellement à temps plein, comme le font la plupart des ouvriers, et 87 % disposent d’un contrat ou d’un emploi à durée indéterminée. La mobilité est ainsi relativement faible sur ce métier. Ils sont plus nombreux que les ouvriers non qualifiés ou techniciens du même domaine à avoir des horaires de travail « atypiques » : plus d’un tiers déclare travailler la nuit, la moitié le samedi et un quart le dimanche. Les deux tiers d’entre eux perçoivent un salaire inférieur à 2 000 € nets par mois.Bien qu’ayant fortement augmenté ces dernières années, le nombre de demandeurs d’emploi recherchant un poste d’ouvrier qualifié d’industries de process reste faible par rapport au nombre de personnes exerçant ce métier en 2014. La part des contrats de plus de six mois parmi les offres d’emploi est plus faible que pour l’ensemble des métiers (56 % contre 63 %).
